林榮基：3年間斷崖式轉變，對香港徹底絕望

2016年6月16日，林榮基在九龍塘食完三支煙，決定冒險留在香港，拒絕聽話回大陸服刑。他在當天下午舉行記者會將自己曝露在陽光下，並在鏡頭前希望香港人能站出來向強權說不：「我都可以，你點會唔可以！」

三年後，2019年4月，林榮基說，他要在未來一、兩個月離開香港了，因為政府修訂《逃犯條例》通過後，他很可能被引渡返大陸，如今不得不走：「退一步，海闊天空！」

林榮基一直記得：「三年前，開完那個記者會，如果我要去美國，立即走得，只係我無走。」

「這三年間斷崖式的轉變，如今我對香港是徹底絕望。今時今日香港搞成咁，這個地方已經不再值得眷戀。」

林榮基正考慮赴美國、德國，或另一個地方 （因簽了保密協議，暫未能公開）定居，今年6月4日，他很可能在另一個天空下，悼念六四30周年。「今次我走，同其他人移民好唔同，因為我唔可以再返來香港。有了引渡條例之後，我甚至連喺香港機場轉機都唔得，孟晚舟就係喺加拿大轉機時被扣押。」

「引渡修例後，將來不知道會給你甚麼罪名，押你返大陸，所以我要走。有23條我都未必會走，因為是在香港執行，不是在大陸。」

「香港人損失的人身自由將會好大，假如上面通緝你，香港政府就不會讓你離境。香港人本身沒犯法，但因為這條例變成間接犯法。」

「引渡條例好明顯打沉香港。香港，這三年間，沉得太快了。」

回港三年，林榮基的心未定過，如今是死心。

三年來，他曾經被人跟蹤，「我2017年去過台灣，回來後就有人跟住我，那個人拿著行軍袋的。後來左報說我同台獨有關，那我才知是狗仔隊，但那所謂傳媒派出的是甚麼人，卻不知道。」

「我保守估計，共產黨在香港有三、四十萬。當中有多少國安、公安，無時無刻進行人身監視？想想就不寒而慄。有時散步見到一些人......我散步佢又散步（你感覺他在跟你？）係。」

三年來，林榮基出街經常帶口罩，路上的七人車是他的心魔（他2015年在深圳被押上七人車送到寧波關押）。晚上如非必要，他甚少出街。警方每個月給他一次電話（他剛回港時是幾日、後來幾周），「他們的講法是關心我安全，也想了解我的動向吧。他們叫我每次離開香港前也通知一聲，我尊重他們都會講。」他，即將又要再打給香港警察了，很可能是最後一次。

三年來，他生活在這個城市，看到的、聽到的包括：重判社運青年入獄、DQ參選人和議員、一地兩檢、取締民族黨、國歌法......到現在的引渡修例，他知道，要執包袱了。

2016年食完三支煙，林榮基可有想過有天要離開家園？「曾經以為可以留十年八載，香港環境愈來愈差大家都知道，現在是比我預期短。」

「最可悲，明明係成個香港的問題，香港人卻不出聲。你看周日的遊行有幾多人？（大會稱1.2萬人，警方稱高峰時5200人）2003年反23條有50萬人，現在連十分一都無。」

「香港走到今時今日咁，香港人本身係有責任。我見到好多政黨唔敢咁樣講，他們怕失選票，但我唔怕講。」

「由殖民地年代至今，香港人一向沒有投票權、參與權，一代又一代形成讓人管治的習慣。有人搞遊行要求租金管制，住劏房的都不出來、關乎切身問題的都不出來。香港人乜都唔撐，責任就在香港人。」

「這幾年發生的都是具體事件，最可怕的是由此構成『大惡無形』。香港人為求自保，遲早墮落成契柯夫的『變色龍』。」

你叫女義士返香港坐監喎?

佢當時邊估到香港淪陷咁快

即係條女當年潛逃決定正確

問題唔在於香港人唔發聲
而係一 有一批幫住權貴嘅賤種打擊民主自由 以安住做擋箭牌

二 雨傘已經有一批勇士坐緊監 可惜犧牲無換來回報 以後亦都唔會再有人願意出頭

最後一點 明明自己都著馬草去外國 有咩資格批評香港人唔發聲？大家都想早日移民 出少句聲咪穩穩陣陣走得囉 唔通個個都想好似你咁俾人捉上大陸咩

2016年6月16日，林榮基在九龍塘食完三支煙，決定冒險留在香港，拒絕聽話回大陸服刑。他在當天下午舉行記者會將自己曝露在陽光下，並在鏡頭前希望香港人能站出來向強權說不：「我都可以，你點會唔可以！」

林榮基呢單嘢冇煲大真係錯失良機
明明有晒證據有晒人證
可以話出師有利
比起魚蛋革命 雨傘都更加有機會大搞
可惜冇人出到黎lead到大家
可能經過呢幾次運動已經冇人肯出黎了

3年間
我地個鐘行得快過佢3年

依家香港人只係諗緊點樣快d移民,根本就冇諗過要救香港

但係又唔可以怪佢地,因為香港已經冇得救

可唔可以帶埋我走
我都想做政冶犯

正廢老, 幾年前講嘅你依家先肯信, 肯道歉未

女義士17歲都有腦過佢！

其實未見回報都預計到
更令人傷心係人都出到咁，都仲要比班港豬黃屍豬屌同屈
人都坐緊都仲要比班人係到事後孔明

咁仲出頭黎為咩？

要更聰明地行動

唉

躝啦廢老